



## Chapitre 1 : Récurrence et induction

Pierre-Adrien Tahay

[pierre-adrien.tahay@univ-lorraine.fr](mailto:pierre-adrien.tahay@univ-lorraine.fr)

04 novembre 2024

# Démonstration par récurrence

Problème : soit  $E$  un ensemble et  $P$  une propriété définie sur  $E$ , on considère la formule :

$$(\forall x \in E) (P(x)) \quad (A)$$

*Signification* : la propriété  $P$  est vraie pour tous les éléments de  $E$ .

Pour établir des principes (de récurrence ou d'induction) permettant de démontrer de telles assertions  $(A)$ , il est nécessaire que les ensembles  $E$  sur lesquels portent  $P$  vérifient certaines propriétés, (ensembles définis inductivement, ensembles bien fondés,...).

## Définition (Principe de récurrence sur $\mathbb{N}$ à un cran)

Soit  $P$  une propriété définie sur l'ensemble des entiers naturels  $\mathbb{N}$ , le principe de récurrence à un cran s'exprime par la formule logique suivante :

$$[P(0) \text{ et } (\forall n \in \mathbb{N})(P(n) \Rightarrow P(n+1))] \Rightarrow (\forall n \in \mathbb{N})(P(n))$$

# Récurrances classiques sur $\mathbb{N}$

## Exemple de mise en œuvre

Démonstration de  $(\forall n \in \mathbb{N}) (7^n - 1 \text{ est divisible par } 6)$ .

On pose  $P(n) := "7^n - 1 \text{ est divisible par } 6"$

- 1 On démontre  $P(0)$  le cas de base :  $7^0 - 1 = 1 - 1 = 0$ , 0 est divisible par 6.
- 2 On démontre le pas de récurrence  $(\forall n \in \mathbb{N})(P(n) \Rightarrow P(n+1))$ .

On suppose  $P(n)$  (c'est l'hypothèse de récurrence H.R.), et à partir de H.R. on démontre  $P(n+1)$ .

H.R. :  $7^n - 1$  est divisible par 6 i.e.  $(\exists k \in \mathbb{N})(7^n - 1 = 6k)$

calculons :

$$\begin{aligned} 7^{n+1} - 1 &= 7^{n+1} - 7 + 7 - 1 \\ &= 7(7^n - 1) + 6 \\ &= 7 \times 6k + 6 \quad (\text{par application de H.R.}) \\ &= 6(7k + 1) \end{aligned}$$

d'où  $7^{n+1} - 1$  est multiple de 6, i.e.  $P(n+1)$

Conclusion :  $(\forall n \in \mathbb{N})(P(n))$ , c'est-à-dire que pour tout entier naturel  $n$ ,  $7^n - 1$  est divisible par 6.

## Exercice

Démontrer par récurrence les propriétés suivantes :

- $(\forall q \in \mathbb{R} \setminus \{0, 1\}) (\forall n \in \mathbb{N}) \sum_{i=0}^n q^i = \frac{1 - q^{n+1}}{1 - q}$
- $(\forall n \in \mathbb{N}^*) \sum_{k=1}^n (2k - 1)^3 = 2n^4 - n^2$
- $(\forall n \in \mathbb{N}) 2^n > n$

## Remarque

On peut commencer la récurrence à un entier quelconque  $a \in \mathbb{N}$ , le principe s'énonce ainsi :

$$[P(a) \text{ et } (\forall n \in \mathbb{N} \setminus [0, a[) (P(n) \Rightarrow P(n+1))] \Rightarrow (\forall n \in \mathbb{N} \setminus [0, a[) (P(n))$$

## Définition (Récurrence à $k$ crans sur $\mathbb{N}$ )

Soit  $P$  une propriété définie sur  $\mathbb{N}$ , le principe de récurrence à  $k$  crans s'exprime par la formule logique suivante :

$$\begin{aligned} & [(P(0) \text{ et } P(1) \dots \text{et } P(k-1)) \text{ et} \\ & (\forall n \in \mathbb{N}) (P(n) \text{ et } P(n+1) \text{ et } \dots \text{et } P(n+k-1) \Rightarrow P(n+k))] \\ & \Rightarrow (\forall n \in \mathbb{N})(P(n)) \end{aligned}$$

## Remarques

- ❶ Le cas de base est constitué des  $k$  propositions  $P(0)$ ,  $P(1)$ ,  $\dots$  et  $P(k-1)$  à vérifier.
- ❷  $(\forall n \in \mathbb{N}) (P(n) \text{ et } P(n+1) \text{ et } \dots \text{ et } P(n+k-1) \Rightarrow P(n+k))$  est le pas de récurrence. L'hypothèse de récurrence est constituée des  $k$  propositions  $P(n)$ ,  $\dots$ ,  $P(n+k-1)$ .
- ❸ On peut définir des variantes de ce principe qui commencent pour des entiers strictement supérieurs à 0.
- ❹ Pour  $k = 1$ , on retrouve le principe précédent (à 1 cran).

# Ensemble défini inductivement (définition)

## Définition (Ensemble défini inductivement)

Un ensemble  $E$  défini inductivement est la donnée d'un ensemble  $B$  et d'un ensemble  $\mathcal{O}_p$  d'opérations tels que :

- $B \subseteq E$ .
- pour toute opération  $\phi$  de  $\mathcal{O}_p$ , pour tout  $x_1, \dots, x_n \in E$  :  
 $\phi(x_1, \dots, x_n) \in E$ .
- $E$  est le plus petit ensemble (au sens de l'inclusion des ensembles) vérifiant les deux propriétés précédentes.



# Ensemble défini inductivement (définition)

## Remarques

- L'ensemble  $B$  s'appelle la base.
- Une opération de  $Op$  d'arité  $n$  est une application de  $\underbrace{E \times \dots \times E}_{n \text{ fois}} \rightarrow E$ , mais peut aussi faire intervenir d'autres ensembles (on peut donc considérer d'autres applications que des opérations).
- La troisième condition de la définition signifie que les éléments de l'ensemble  $E$  sont soit des éléments de la base  $B$ , soit des éléments obtenus en appliquant un **nombre fini de fois** les opérations de  $Op$  aux éléments de la base  $B$ .

## Arbres binaires

$AB$  l'ensemble des arbres binaires étiquetés par des éléments de  $\mathbb{N}$  est défini inductivement par :

- la base  $B = \{a_{vide}\}$  ( $a_{vide}$  est l'arbre vide).
- L'ensemble des opérations comporte un seul élément défini par :  
 $(\forall e \in \mathbb{N})(\forall g \in AB)(\forall d \in AB) \langle g, e, d \rangle \in AB$

Exemples d'arbres binaires étiquetés par  $\mathbb{N}$  :

$a_1 = a_{vide}$ ,  $a_2 = \langle a_{vide}, 4, a_{vide} \rangle$ ,

$a_3 = \langle \langle a_{vide}, 4, a_{vide} \rangle, 5, a_{vide} \rangle$ ,

$a_4 = \langle \langle a_{vide}, 4, a_{vide} \rangle, 5, \langle a_{vide}, 1, a_{vide} \rangle \rangle$ ,

$a_5 = \langle \langle a_{vide}, 3, \langle a_{vide}, 2, a_{vide} \rangle \rangle, 5, \langle a_{vide}, 1, a_{vide} \rangle \rangle$ ,  
sont des éléments de  $AB$  (dessiner ces arbres).

## Listes

*Liste*, l'ensemble des listes d'éléments de  $\mathbb{N}$  est définie inductivement par :

- la base  $B = \{\textit{nil}\}$  (*nil* est appelé la liste vide).
- L'ensemble des opérations comporte la seule opération  $::$  définie comme suit :  $(\forall e \in \mathbb{N})(\forall l \in \textit{Liste}) e :: l \in \textit{Liste}$

*nil*,  $4 :: \textit{nil}$ ,  $6 :: (2 :: \textit{nil})$ ,  $0 :: (5 :: (1 :: \textit{nil}))$  sont des listes d'entiers.

# Ensembles définis inductivement (exemples)

## Entiers naturels $\mathbb{N}$

Tout entier naturel  $n$  peut être obtenu à partir de 0 par un nombre fini ( $n$ ) d'additions successives de 1, ainsi :

$$2 = 0 + 1 + 1$$

$$6 = 0 + 1 + 1 + 1 + 1 + 1 + 1$$

$$12 = 0 + 1 + 1 + 1 + 1 + 1 + 1 + 1 + 1 + 1 + 1 + 1$$

L'ensemble  $\mathbb{N}$  est défini inductivement par :

- 0 est l'élément formant la base.
- L'opération  $\text{suc} : x \mapsto x + 1$  est la seule opération de  $\mathcal{Op}$ .

Exemples :

$$2 = \text{suc}(\text{suc}(0))$$

$$6 = \text{suc}(\text{suc}(\text{suc}(\text{suc}(\text{suc}(\text{suc}(0))))))$$

$$12 = \text{suc}(\text{suc}(\text{suc}(\text{suc}(\text{suc}(\text{suc}(\text{suc}(\text{suc}(\text{suc}(\text{suc}(\text{suc}(\text{suc}(0))))))))))))$$

# Ensembles définis inductivement (exemples)

## Entiers naturels impairs

Les entiers naturels impairs  $\mathbb{I}$  peuvent être définis inductivement par :

- l'ensemble de base est  $\{1\}$

- l'opération
- $$\begin{array}{lll} \textit{plus2} : & \mathbb{I} & \rightarrow \mathbb{I} \\ & x & \mapsto x + 2 \end{array}$$

## Définition (Principe d'induction)

Soit  $E$  un ensemble défini inductivement par

- une base  $B$ .
- un ensemble d'opération  $\mathcal{O}p$ .

soit  $P$  une propriété définie sur  $E$ , le principe d'induction sur  $E$  s'exprime de la façon suivante :

$$\begin{aligned} & (\forall x \in B) P(x) \text{ et } (\forall \phi \in \mathcal{O}p) \\ & [(\forall x_1 \in E) \dots (\forall x_n \in E) (P(x_1), \dots, P(x_n) \Rightarrow P(\phi(x_1, \dots, x_n)))] \\ & \Rightarrow (\forall x \in E) (P(x)) \end{aligned}$$

## Remarques

- **Cas de base** : la propriété doit être prouvée pour tous les éléments de la base  $B$ .
- **Pas d'induction** : la propriété doit être prouvée pour tout élément construit à partir d'une opération sous l'hypothèse que la propriété est vraie pour tous les éléments utilisés dans la construction. Ce pas d'induction est à démontrer pour toute opération de l'ensemble d'opérations  $Op$ .
- La conclusion signifie que la propriété est vraie pour tout élément de l'ensemble.

# Principe d'induction structurelle (exemple)

## Définition (Principe d'induction sur les arbres binaires)

Soit l'ensemble  $AB$  des arbres binaires défini inductivement par :

- la base  $\{a_{vide}\}$ ,
- l'opération

$$\begin{aligned} < \_ > : AB \times \mathbb{N} \times AB &\rightarrow AB \\ (g, e, d) &\mapsto < g, e, d > \end{aligned}$$

Soit  $P$  une propriété définie sur  $AB$ , le principe d'induction structurelle sur l'ensemble  $AB$  s'exprime de la façon suivante :

$$\begin{aligned} &[ P(a_{vide}) \text{ et} \\ &(\forall g \in AB)(\forall d \in AB)(\forall e \in \mathbb{N})(P(g) \text{ et } P(d) \Rightarrow P(< g, e, d >)) ] \\ &\Rightarrow (\forall a \in AB)(P(a)) \end{aligned}$$



# Principe d'induction structurelle (exemple)

## Définition (Principe d'induction sur les listes)

L'ensemble *Liste* des listes d'entiers est défini inductivement par :

- la base  $\{nil\}$ ,
- l'opération

$$\begin{aligned} :: & : \mathbb{N} \times Liste \rightarrow Liste \\ (e, l) & \mapsto e :: l \end{aligned}$$

Soit  $P$  une propriété définie sur *Liste*, le principe d'induction structurelle sur l'ensemble *Liste* s'exprime de la façon suivante :

$$\begin{aligned} & [P(nil) \text{ et } (\forall e \in \mathbb{N})(\forall l' \in Liste)(P(l') \Rightarrow P(e :: l'))] \\ & \Rightarrow (\forall l \in Liste) (P(l)) \end{aligned}$$

# Fonction (récursive) sur un ensemble défini inductivement

## Définition (Fonction récursive)

Soient  $E$  un ensemble défini inductivement à partir de  $B$ ,  $\mathcal{O}_p$  et  $F$  un ensemble quelconque, la définition d'une fonction  $f : E \rightarrow F$  récursive consiste à donner :

- pour tout  $x$  de  $B$  des valeurs  $f(x) \in F$
- pour toute règle  $\phi$  de  $\mathcal{O}_p$  des valeurs de  $f(\phi(x_1, \dots, x_n))$  pouvant dépendre de  $f(x_1), \dots, f(x_n)$  et  $x_1, \dots, x_n$ .

## Remarques

Il est possible d'étendre cette définition à des fonctions récursives à plusieurs arguments, c'est-à-dire à des profils

$E \times \dots \times E \rightarrow F$ , ou  $E \times \dots \times E \times A_1 \times \dots \times A_n \rightarrow F$ ,

où les  $A_i$  sont des ensembles quelconques. Dans ce cas les schémas des fonctions récursives peuvent être plus compliqués ..., peuvent alors se poser des problèmes de terminaison.

## Fonctions récursives sur les arbres binaires

Soit la fonction  $n : AB \rightarrow \mathbb{N}$  définissant le nombre d'éléments (entiers) d'un arbre binaire :

$$\begin{cases} n(avide) = 0 \\ n(< g, e, d >) = 1 + n(g) + n(d) \end{cases}$$

Soit la fonction  $h : AB \rightarrow \mathbb{N}$  définissant la hauteur d'un arbre binaire :

$$\begin{cases} h(avide) = 0 \\ h(< g, e, d >) = 1 + \max(h(g), h(d)) \end{cases}$$

Propriété à démontrer :  $(\forall a \in AB) n(a) \leq 2^{h(a)} - 1$  (on note  $P(a) := "n(a) \leq 2^{h(a)} - 1"$ ).

- **Cas de base** : on vérifie la propriété pour les éléments de la base, c'est-à-dire l'arbre vide *avide*.

$$n(\text{avide}) = 0 \quad \text{d'après la définition de } n$$

$$\begin{aligned} 2^{h(\text{avide})} - 1 &= 2^0 - 1 && \text{d'après la définition de } h \\ &= 1 - 1 \\ &= 0 \end{aligned}$$

d'où  $n(\text{avide}) \leq 2^{h(\text{avide})} - 1$  et  $P$  est vérifiée pour *avide*.

- Pas d'induction.

$(\forall g \in AB)(\forall d \in AB)(\forall e \in \mathbb{N})(P(g) \text{ et } P(d) \Rightarrow P(<g, e, d>))$

L'hypothèse d'induction :  $P(g)$  et  $P(d)$

Conclusion :  $P(<g, e, d>)$

Hypothèse d'induction :  $n(g) \leq 2^{h(g)} - 1$  et  $n(d) \leq 2^{h(d)} - 1$

$$\begin{aligned}n(<g, e, d>) &= 1 + n(g) + n(d) \quad (\text{définition de } n) \\&\leq 1 + 2^{h(g)} - 1 + 2^{h(d)} - 1 \quad (\text{hypothèse d'induction}) \\&\leq 2^{\max(h(g), h(d))} + 2^{\max(h(g), h(d))} - 1 \\&= 2^{1+\max(h(g), h(d))} - 1 \\&= 2^{h(<g, e, d>)} - 1 \quad (\text{définition de } h)\end{aligned}$$

d'où la conclusion :  $n(<g, e, d>) \leq 2^{h(<g, e, d>)} - 1$ , i.e.  $P(<g, e, d>)$ .

- Conclusion générale :  $(\forall a \in AB) n(a) \leq 2^{h(a)} - 1$